日本學者: 日本電影只以日本人為目標觀眾，只在乎內需市場

日本電影史學者四方田犬彥，毫不諱言地在《日本電影110年》一書指出，「新世紀頭一個十年是混亂的時代。影評人已經無法掌握同時代全部的日本電影，觀眾也對應該以什麼為基準選擇電影而不得要領。日本電影不再關心『日本人是什麼』這樣的主題，不斷生產出單講日語的日本電影，只以日本人為目標觀眾，只在乎內需市場。加上數位攝影的進步，日本電影的影像也變得輕薄且平淡無奇。」

所以點，日本電影要講阿拉伯文?在乎內需市場又有咩問題?

其實, 日本本土市場太健康, 單靠本土可以回本有突, 所以好多日本電影可以專攻本土.

反而, 南韓本土市場不太健康, 單靠本土未必可養起電影業, 所以南韓電影要放眼國際.

所以日本電影有自己風格囉

完

日本學者希望日本電影能夠擴展亞洲乃至乎世界市場(中國)

幾時都係㗎啦
由羅生門時代已經係

其實無問題.

但年初好多人就以"上流寄生族"話南韓電影好過日本, 其實好唔公平.

南韓電影放眼國際, 日本電影全攻本土, target唔同,, 邊有得比?

咩都外國市場即使要荷里活化，我保證呾做日本電影先會混沌

羅生門係外國好受歡迎.

其實真係唔知係好定係壞，
日本電影果啲"咀遁"場面，唔了解日本文化真係睇到人好尷尬，
不過佢地又成功保留到自己嘅文化特色，
好似bollywood 啲歌舞咁，
雖然鳩鳩地，但係每次睇印片都好期待場歌舞會拍成點

電影呢家野好睇就有麝自然香。水準高就唔駛特別promote都吸引到外國人睇。好似以前香港功夫片咁。
日本片既問題係整體水準唔高。

上流寄生族係好電影，南韓電影業都係做得相當好，呢點係事實。但南韓電影係國際上越來越有名唔係主攻國際市場，而係人地真係拍到部好電影出黎，國咩際化啫，我唔覺上流寄生族有幾故意國際化左黎拍，所謂國際化最後咪就係荷里活化既單一模式囉

你咁講 任何人口5千萬以下既國家既電影市場係咪都唔健康?

南韓已經有外國電影上映quota。

保持自身文化特色先係最重要，鐘意既就會鐘意

我唔知有咩電影係水準高，但只適合該國國民睇，外國觀察會少左感受?

電影本身點解會有國界限制 除非係自己國家紀錄片姐

"上流寄生族"其實好國際化; 電影語言令全世界都有共鳴

日本其實都拍左質數相近既戲"小偷家族", 但導演是枝裕和都坦言呢類戲係日本唔係最受金主歡迎果類戲

呢位學者所講既國際化可能指既係中國化，畢竟咁大個市場係隔離，錢就是香

你可以講講上流點樣國際化法。
主題、角色、背景。我見唔到話有咩國際化既元素。
導演上一套 雪國列車就真係國際化

睇你點拍.

周星馳都話過《九品芝麻官之白面包青天》有國界限制, 因為太依賴對白.

反而, 《少林足球》《功夫》就無國界限制.

只係議題國際共有用，雪國列車就真係國際化啦

乜撚野淨係需要本土市場，唔掂就唔掂啦，咁多藉口:o

建議港日台三地進行大東亞電影共榮圈
日本成堆地下偶像等緊出頭

套戲主題係有關貧富懸殊, 係普世issue.
而且導演真係善用影像講故事.

咁全世界都有愛情，唔通拍愛情片又係國際化咩

咁其實呢個世界大部分議題都係共同既，係嚴重情度細節唔同，我覺得單只係呢套用貧富懸殊做主題就係國際化唔陪穩，否則香港套麥路人都係國際化啦，都係講貧富懸殊

題材唔係問題，你拍得好自然會有人識欣賞，問題拍攝手法同埋劇本節奏明顯同成個世界脫節

麥路人太刻意煽情. 歐美影評人唔鍾意太刻意煽情既電影.

(上流寄生族就無刻意煽情既痕跡.)

或者再舉個例︰

王家衛本土作唔深受國際評論家喜愛，但佢套aim國際化講英文既藍莓之夜直接收左皮，電影珍貴之處就係唔同文化，可以令自己代入他人文化，感受佢地既所想所思，當全部人都話要aim國際大眾，咁電影只會變得一式一樣

呢個係關拍得好唔好事

而且aim國際市場既外國大片刻意煽情既情節多都數唔曬

日本係南韓人口double有多
加埋個文化根基深咁多
食老本都無可厚非
南韓本土都ok
耐唔耐都有啲電影破千萬人入場

話南韓電影好過日本又太言過其實
如果有多幾套parasite
有多幾個奉俊浩
再講都未遲

要兩個荷理活來做咩？
睇日劇多 好少睇日本電影

aim國際, 唔只係講英文.

杜琪峯拍兩集《黑社會》都係aim國際, 結果都好成功.

岩，鐘意日本電影既最大原因就係佢唔同，全部一撚樣有咩意思

其實日本電影票房高果d都係動畫片 真人片票房都一般般

aggar

國際化依個名真係文化嘅殺手

所以咪就係話，拍得好既自然有人聲意，拍得唔好既想點國際化都係收皮，拍戲時最唔應該就係去考慮呢D野，直接呃殺創意及本土特色

除左奉俊浩仲有好多好戲啦

文藝片來講李滄東我認為係大師級

鬼滅呢啲動畫電影，反而係全世界攞到高票房
真人拍嘅做下本土市場，拍下小說漫畫改篇就夠哂
一正經拍荷里活片就出事

或者再舉個例︰

王家衛本土作係深受國際評論家喜愛，但佢套aim國際化講英文既藍莓之夜直接收左皮，電影珍貴之處就係唔同文化，可以令自己代入他人文化，感受佢地既所想所思，當全部人都話要aim國際大眾，咁電影只會變得一式一樣

拍得好唔代表有國際市場

《大隻佬》都好好睇, 但外國無人理.

就係因為咁先有自己風格
個個都傾合鬼佬口味咪套套都荷里活左膠片囉
慶幸仲有啲唔駛賣荷里活賬既清泉

《PTU》係外國都比較多人理

香港功夫片係歐美咁HIT唔通又係左膠片

鼓吹多元化既人先係造成文化死亡既兇手

大陸粉紅都屌上流係左膠片

邊套？

咪係囉
好似依家個垃圾政府啲假惺惺宣傳片咁嘅口吻
真係多元嘅係世界200幾國不同種族組成嘅文化

唔會自己意識住

你所講既國際化似乎只係取決於係國際上票房有幾多搵左幾多錢，而唔係口碑同藝術價值

咩都錢先係對藝術最大既羞辱

諗起《臥虎藏龍》當年係香港比人狂屌媚外

講得好
高票房唔係一切

利申：好憎titanic

韓片係海外成功在於用韓片味去打入外國。無話為左充遷就外國去係電影做左咩讓步。

好多片都係講番韓國自己。例如之前講97金融風暴韓國點樣經濟崩塌。

日本玩返鎖國

又翻翻去 你係為左票房而拍 定為左自己而拍

呢套連威也都穿晒崩睇到晒

唔主打國際市場等於鎖國
唔跟西方思想就等於落後

日本電影如果純劇情片都還唔錯。但類型片就真係幾差，係演技、調度、節奏上我都覺得幾有問題。

佢意思係電影成為單純服務國內觀眾嘅商品，而且係只target特定日本國內文化圈子嘅商品，甚至係跳出confort zone就變成垃圾。等於愛情電影只拍俾高中生睇，科幻就爭係拍俾細路。

當然你可以講收得返錢，有咩問題。但佢出發點係電影作為藝術，所以呢個現象就變成小圈子自言自語。

電影我覺得好左好多
以前真係齋拍俾日本人睇
宜家漫畫真人化都叫外國人可以睇（好唔好睇另一回事）
反而日本藝人要多啲出國宣傳下

日本有北野武
又係好撚正

好電影一定有麝自然香。可能差個伯樂，但好多外國片商就好中意全世界周圍搵外國片播。

你依啲亂估當有見解真係好on9

國際化一係中一係美
你邊到搵到其他地方取代到哩兩個咁大嘅單一市場

歐盟係大經濟體，不過唔係單一市場

北野武我覺得係日本最後一個識拍動作片既日本導演

佢比日本人屌呀
醜化日本呀話佢

日本文化圈內既電影都可以知名國際︰七武士、東京物語、羅生門、告白、大逃殺、禮儀師奏鳴曲等等

再講，絕大部分係影史上佔重大地位、有藝術價值既都係本土文化電影，我就唔信柏林蒼穹下、伊朗式分居、霸王別姬、單車拍時有考慮到國際市場同觀眾

咁人地真係用心去拍，又拍得好，根本同佢地放眼國際冇關。

當然，南韓電影業呢幾年真係唔錯，人材輩出，拍既題材都豐富左，而國際觀眾又受落。

夠netflix左膠？波蘭史詩小說變黑人，英國皇室又變黑人

金基德D片都俾韓國人屌架
韓片係屌韓國體制方面都叫不遺餘力

美國啲蠢人(尤其中部)好多都唔睇外國戲
唔駛特登please佢哋

乜都唱好不如睇建黨大業？

而且金基德都好受國際影展歡迎，但佢D片一點都入唔到主流國際市場，甚至自己國內都無咩市場

但唔係咩壞事

香港就係太唔香港
又要迎合觀眾
又要打入大陸市場
又要講普通話

變到今日咁

其實日本電影呢個現象已經唔係近期先發生，個問題係愈黎愈「除左日本人就睇唔明/覺得唔好睇」，即係四方田所講只服務日本觀眾。

最淺白嘅例子係，有人問點睇Avenger就係童心，睇拉打戰隊就幼稚。但事實係Marvel可以拍到全球大收嘅Avenger，而拉打就每年loop皮套大戰劇場版。咁照樣有人鍾意皮套大戰嘅，如果個目標只係在國內收回成本，咁緊係無問題。

但四方田嘅意思係，日本拍唔返羅生門呢啲全世界都appreciate嘅作品，縮返去自己睇得明，收得返錢就ok嘅電影。

咁你睇你自己舉嘅例子，昭和時代佔左幾多套

3不像

正確，就係因為咁先有海外觀眾，如果好似某部分香港電影咁，以支那觀眾為目標，最終會失敗

韓國點會冇本土市場

每個國家文化都唔同
自己國家拍片俾返自己國民睇有咩問題？

就係全世界咁多國家個個都唔同呢個世界先有趣

乜撚野都要全球化係毒害緊個世界呃殺人類既創意

西片都有日語配音

例如：復仇者聯盟

就知日本幾為觀眾著想，唔驚觀眾跟唔上

冇錯

與其話上流寄生族國際化
不如話係奉俊昊國際化仲好
佢拍d戲都係要岩晒外國人d口味先攞到獎

我個人睇法係唔係國唔國際問題 係日本而家真係唔識拍類型片 水準太參差

我舉例多舊電影原因，係因為一部電影通常要夠長夠耐先、經多方討論後先會完全達成一個共識，先認為佢係真有重大地位，七武士、東京物語、羅生門呢D上映後幾年甚至幾十年後，先成為真正意義上既的經典之作

就算崇日都咁話，韓國電影的確係日本之上

佢有心國際化既得雪國列車同玉子 但好似外國出資
呢兩部普普通通 但上流唔覺有咩意圖去迎合外國

「去國際化」係一種講法啫，換個講法係愈黎愈保守。
所以點解呢十年拍咁多動漫改編真人電影，因為熱門動漫本身就有一班fans，用偶像出演又有一班fans，兩班人加埋已經收返成本，就算拍垃圾都賺硬。

你講既野我完全同意
唯一唔同意既係四方田既評論係咪咁既意思
我覺得佢真係講緊日本拍片個target audiences 唔照顧國外口味

啲動漫,av迷又係靠內需
下下都全球化正治正確咩

本來aim內需既動漫同A片現在都好國際化

日劇節奏慢.. 拍十幾分鐘 無內容片段.....

柯南票房嬴到復4就知

有邊套日本戲係真係得日本人先明呢

我只係睇樓主post個啲
斷章取義下我get唔到

拉打呢個例子已經係啦
你冇睇過電視版，無神神走去睇根本就唔會睇得明，但你唔會睇唔明Batman。

咁拉打本來就係劇場版，就係aim粉絲去睇

batman電影通常會由起源講起

咁兒童向既真係唔知

但禮儀師一樣拎OSCAR，估計拍個時都無話諗住打外國掛

係囉，你自己都講得清楚
呢個咪就係「服務特定文化圈子」同「完整說一個大家都明嘅故事」嘅分別囉

點睇香港700萬人既市場可以完全養唔起班電影人
本土電影下下都大爆死
幾廿萬已經叫好

咁又唔係所有日本電影都只係服務fan，服務特定文化圈子既話成個世界都有，外國電影D改編電影續集都係一樣，只服務fan，無神神走去睇續集根本就唔會睇得明，劇場版本質就係續集黎，就係延續故事，用呢個拉打劇場版之類黎比唔太岩

而且就算係改編特攝都可以所有人都明，唔單單服務特定文化圈子，哥斯拉之前D劇場版局外人根本睇唔明，因為根本就係續集，係前幾年重新開機拍既真哥斯拉無人會唔明啦掛，而且拍得相當好，我呢D係特定文化圈子都鐘意呢部電影

咁又唔係所有日本電影都只係服務fan，服務特定文化圈子既話成個世界都有，外國電影D改編電影續集都係一樣，只服務fan，無神神走去睇續集根本就唔會睇得明，劇場版本質就係續集黎，就係延續故事，用呢個拉打劇場版之類黎比唔太岩

而且就算係改編特攝都可以所有人都明，唔單單服務特定文化圈子，哥斯拉之前D劇場版局外人根本睇唔明，因為根本就係續集，係前幾年重新開機拍既真哥斯拉無人會唔明啦掛，而且拍得相當好，我呢D唔係特定文化圈子都鐘意呢部電影

淨係貧富懸殊呢個題材已經好國際化啦

國際共同既話題就係國際化，咁是旦一部愛情片都係國際化啦，愛情夠國際通用啦搞

老實講，庵野果套哥斯拉，如果唔係日本人，甚至對哥斯拉有一定認識，應該連「シン・ゴジラ」呢個title都睇唔明
如果你當「有人打低隻怪獸」就叫睇得明，咁我冇野講

無咩問題

英雄電影 又係成班登粉

噏乜撚嘢
而家講緊題材各樣 關講阿拉伯文咩事

Yup 佢講係層次問題
本身層次低都唔係問題
但長久係咁無進步好似成個發展停左咁
十年前同十年後都係講唔出分別 咁幾好睇都會悶

對近代歷史有返少少認知都知真哥斯拉想講咩，一個外國人同一個日本人去睇有唔同感覺係正常，但又唔係咩問題，如果一定係話要睇到感受到同拍既人民一樣感受根本無可能，所有歷史留名既電影都係唔合格，我唔係伊朗人都睇得明伊朗式分居想講咩，當然唔會好似真係一個伊朗人既身處地feel到，但咁又點，每個人睇完後有唔同但又相近理解就得，又唔係果種無睇原作就去睇劇場版之後咩都唔知個種唔明

所以香港人先咁鍾意日本野，請日本繼續做好自己

全球化令所有電影個format越嚟越似
反而日本電影依然有自己風格

我諗呢個就係荷理活同東寶最大嘅分別
荷理活就係拍俾所有人睇，無論咩文化背景都明，而主角其實係人，隻哥斯拉只係背景，個電影邏輯同荷理活災難片係一樣。
東寶特攝哥斯拉，主角就係哥斯拉（除左第一套），基本上唔係日本影視經裡面浸過，你睇果陣會miss左好多野。而miss嘅野會唔會搞到完全睇唔明，就視乎果一集導演功力。

香港人絕對有能力養得起
係唔睇港產片姐

所以荷理活版哥斯拉2睇完後好快忘記了劇情都無任何深層意義，只記得好多隻野打交

同意
就算上流寄生族係外國咁受歡迎
其實睇twitter大部份鬼佬當上流寄生族係低下階層打贏上層既人

日本電影真係幾悶下

無問題，做唔住唔好問點解

日本係第三大經濟體，大把產品只為本土開發都有錢賺。

是枝裕和
黑澤明
今敏
大友克洋
佢啲戲全日文都全世界大把人睇啦
根本日本人做翻好佢地自己獨有嘅嘢已經有人會欣賞
唔通要迎合你果個所謂嘅荷里活風格
搵個gay 黑人做主角 跟住同個變性嘅白人相戀
最後靠美軍救世界啊

咁你都未必睇到喎，可能要睇網上翻版

原來AV 唔係憶我地睇

香港電影只以支那人為目標觀眾（以前唔係）

高先三寶就係以香港人為目標觀眾
但最後只有《幻愛》香港票房尚可

在乎內需市場冇問題
只在乎內需市場就有問題

正如港片在乎全世界市場包括大陸本身都冇問題.
只在乎大陸市場就有問題

加拉巴哥化本身已經係日本創作界好嚴重嘅現象
唔明點解可以講到好少事甚至好事咁

骨氣

呢個問題唔係簡單嘅是非題黎

作為日本嘅特殊性 vs 全國化環境下嘅普遍性，最後會問到究竟「日本性」係乜，而創作是否有地域or文化圈嘅限制，而個boundary又係邊。呢個都係world literature嘅命題。

不過黎到連登就會變是非題，你只會見到一堆人講要鎖國就最好，唔使理其他人點諗。

講到以前黑澤明打出全世界係靠講阿拉伯文

成個post變左兩班人就日本電影喺國際市場失敗去搵原因，一派就話係日本人圍爐者，拍返啲易明大路既應該冇問題；另一派就話唔關爐事，本身就係水準差左，太保守

其實日本電影迎合外國口味可能會步港產片大陸化後塵
搞到四不像咁

［公告］川 婆 婆 fb Del 人 留 言 可 能 係 藍

多元化明明就係解各種文化都可以並存，荷里活商業片一式一樣係因為咁先safe, 先可以吸引越多族群嘅人入場，而唔係係創作方多元化嘅問題囉

咁睇得多戲或者多場次嘅咪又係LA, NYC果啲
美國佬唔中意睇字幕

香港電影刻意迎合鄰國品味真係加速香港電影死亡

個啲乜鳩合拍片我一律當做支那片

呢個真係唔係，黑澤明地位係國際高過日本本土

嘴遁係咩日本文化？點解日本野先成日有呢啲嘴遁場面？

我意思黑澤明拍果陣
都無諗過外闖
純粹有麝自然香

日本電影好似好興溫情小品

佢有冇諗過就唔知，但佢既風格係受John Ford影響，七武士個格局其實係西部牛仔片結構，當年日本影評人都prefer小津安二郎個堆多過佢，因為佢代表唔到日本電影個種含蓄文化，當然可以假設佢其實無心插柳，但我偏向相信佢自己都知自己係異類，真正目標觀眾係國際

之後拍戲得外國人肯投資

睇慣動漫

好鍾意咀遁咼

所以其實好撚慘，我成日同日本人朋友講其實日本人如果識將小部份堅持既野去除再國際化可以勁到仆街，我成日舉既例子就係宮崎英高，宮崎駿同黑澤明，但我日本人朋友聽完都冇咩反應。當然唔係話佢地錯，但作為一個欣賞佢地文化既外國人就覺得好可惜姐。

即係同個清秀靚女講如果你肯露少少應該勁多人追
佢真係wfc

就以你鐘意睇嘅動漫黎計，
真人化電影演返同一個場景，有啲對白讀出黎真係尷尬得好緊要

日本人未必想了解我們的世界
而我們好想體會佢地的世界

啲崇韓撚痴線架
唔可以踩韓國 唔可以講韓國有啲咩比唔上
唔係就會瘋狂追擊你
佢地根本個世界得韓國
睇唔到其他野架啦

應該係說教文化

日本啲戲成日有依啲說教大道理場面
而美國就好鍾意有成班人睇人演講場面

呢樣真
你本身唔係一套好電影
那怕你好明顯係想國際化
都唔會成功

咁花樣年華都幾受外國人歡迎嘅

其實本身上流寄生族係外國咁紅係因為奉俊昊係西方影壇夠紅，再加上佢都係難得好岩大眾口味，如果你係話套戲係好似殺人回憶咁嘅style 同節奏就未必真係咁紅

前一年嘅燒失樂園同小偷家族都係講貧富懸殊/階級矛盾，但都冇上流寄生族咁紅

好過又黑人,又變性,又gay

其實拍下類似
《儘管如此我沒做過》
呢類被人格謀殺既戲（指出全球通病）
大把人捧場

小偷家族都唔係講階級矛盾

燒失樂園係嘅，我想講呢兩套同上流講嘅野有啲似姐

文化唔同

小偷家族除左都係有窮人之外邊度似呀

各種文化並存諗得太美好，事實上文化只會競爭，最後其中一方取勝佔主導地位，但該文化的本質已經永久破壞

動漫真人化過濫
過份依賴輕小說同動漫做劇本
一係就將電視劇拍成電影
表面上題材豐富，實際上根本一啲都唔豐富
CG特效又參差（火星異種同進擊的巨人真係睇撚死人）

香港電影以支那為主要市場，然後收左皮再冇好電影了。

高先三寶 - 以香港人為主要目標觀眾

但最後只有《幻愛》香港票房尚可

粒膠你自己吞返落肚啦
人地原本話問題係「只」在乎內需市場
你就刪撚走個字改變人地意思

CG日本真係做唔到咩？
話晒都係科技大國

日本人做番自己先係最好，假如全世界一式一樣有咩意思
雖然好多外國人開始唔接受日本個一套
最少國內一樣OK，國外只係變小眾
但自己本土都唔接受自己個範就冇得救了
正如復仇者4起日本一樣要輸俾柯南
以本土為主一定冇問題囉

唔好意思, 漏左呢篇

麥路人既”悲劇”，基本上係角色自己攞黎
Ken Loach都係拍悲劇，但都會令觀眾明白係社會既錯

愛情片未必唔可以國際化，但如果跟番普通商業片公式就死硬。
傳統愛情喜劇，係美國都已經變票房毒藥。

最好有點sexy/exotic完素，或混合其他類型。

國際化同中國化，係兩回事

南韓影視界以前有段時間都專注中國化，直至比中共封殺先行另一條路。

燒失樂園同小偷家族係國際成績都好好。

殺人回憶國際成績好好。

當年係奉俊昊首套係美國正式上映既電影

但有啲搞笑哪係日本人唔會
應該係唔敢當面屌人或者講大道理
所以呢個喜好都幾諷刺

Yes 只係得東西岸

又唔可以咁講
黑澤明作品都唔知攞咗幾多次電影旬報年間第一

上流寄生族既內容主攻國際？
笑撚死人咩

就係現實唔敢做
先要係戲入面咁做

日本戲愈英雄主義
愈反映到現實日本社會既集體負責主義

本野幾年前
國際戰線都仲有黑澤清、是枝裕和、濱口龍介 etc

日本文化已經夠做，根本唔使就外國口味

日本仔嘅市場不嬲好注重內需
因為咁樣都可以搵到食

比日本人自己選擇
無話國際化一定好 其實

日本電影走唔出世界
但日本動畫就成功走出世界
日本國內票房寫實電影遠遠比唔上劇場動畫
你的名字成功左就引黎日本電影導演眼紅新海誠
而家鬼滅紅左就眼紅鬼滅
日本電影已經停留喺小眾

Very agger

咁事實就係內需夠大
所以「唔係內需夠大」依句真係冇乜意義

不過老實講
香港班導演都好苦
我唔覺佢哋如果寫所謂大眾嘢（但又要本地嘢，否則又一定變大陸feel合拍片）
會有人斥巨資投資

崇洋媚外只會搞到不倫不類
瀨共鞋底就更加不堪入目

上流寄生族 一定係顧及外國市場
套戲係搵到美國發行商Neon, 俾美國發行商認可左劇本, 先至開拍.

當年杜sir拍黑社會兩集, 都會俾法國片商協助參與製作

日本動畫，始終手畫先係佢老本行。

因為荷里活動畫式微，代表作仲係狂歡三寶/廸士尼個十幾個公主。日本動畫主題又往往歐美產品無觸及，所以打開左出口市場。

《金都》已經係喜劇, 但票房

韓國電影既國際性仲在於電影發行商肯使錢幫套戲做海外市場推廣。上流寄生族既韓國發行商cj enm除咗投資百幾億圜畀電影製作公司開戲，仲使多過百億圜幫套戲做奧斯卡前海外宣傳，安排傳媒採訪，辧試映會，游說美國電影學會成員投票。奧斯卡之前仲有推動套戲參與其他國際影展，全部都係用錢既投資。

日本電影內容未必輸蝕俾韓國電影，但既然唔係以海外市場做目標，自然發行商亦無咁大意願使錢幫套戲做海外宣傳。

補兩條有關cj對上流寄生族投資既新聞link。